\chapter{Messverfahren}
Eine Messung besteht immer aus drei Funktionsblöcken.

\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
	Messwertaufnahme & Messwertanpassung & Messwertausgabe \\ 
	\end{tabular} 
\end{center}

Man misst oft elektronisch, obwohl die meisten Messgrößen nicht-elektrische Größen sind.
Dafür gibt es viele Gründe
\begin{itemize}
\item Günstig
\item Dem Prüfling wird wenig Energie entzogen
\item Hohe Auflösung möglich
\item Leichte Weiterverarbeitung und Speicherung
\end{itemize}

	\section{Messmethoden}
	
		\subsection{Ausschlagsmethode}
		Die Messgröße wird in einem möglichst proportionalem Ausschlag umgewandelt. Das ist oft ein
		Zeiger, der die Messgröße in eine Länge umwandelt. Schnell und einfach, dem Prüfling wird aber
		Energie entzogen.
	
		\paragraph{Beispiel}
		Federwaage
		
		\subsection{Kompensationsmethode}
		Das Messgerät erzeugt selbst eine Messgröße, die der unbekannten Größe entspricht und davon
		subtrahiert wird. Die Messung ist dann durchgeführt, wenn das Messgerät wieder Null zeigt.
		Der eigentliche Messvorgang erfolgt durch einen Regelkreislauf.
		Mann kann so sehr genau messen, dafür ist es aber auch seeehhhr langsam.
		
		\paragraph{Beispiel}
		Balkenwaage
		
	\section{Konstruktion eines Messgeräts}
	In der modernen Messtechnik haben sich nach einem langen Evolutionsprozess
	zwei grundsätzliche Möglichkeiten ergeben ein Messgerät zu konstruieren.
	
		\subsection{Präzision}
		Man versucht mit den besten verfügbaren Bauteilen und den wenigsten Toleranzen zu arbeiten,
		um ein möglichst genaues Messgerät zu erhalten. Hat man früher gemacht, ist heute doof, war damals
		doof, damals waren aber auch die Leute doof. Ist ziemlich teuer.
		
		\subsection{Korrektur}
		Man entwirft ein Messgerät und achtet nur in begrenztem Umfang auf die Bauteiltoleranzen.
		Die Fehler werden softwaretechnisch durch eine Look-Up-Taballe korrigiert.
		Ist billig und cool macht man seit ca. 2000 n. Chr..
		
	\section{Wunschparameter einer Messeinrichtung}
	Eine Messeinrichtung hat auch Wünsche. Es wünscht sich das das Ausgangssignal,
	welches eine Messeinrichtung bezogen auf die Messgröße abbildet folgende Parameter erfüllt.
	
	\paragraph{Eindeutig}
	Keine Hysterese.
	
	\paragraph{Zeitunabhängig}
	Keine Alterung, kein Drift.
	
	\paragraph{Reproduzierbar}
	Die Messung sollte unter gleichen Bedingungen zu jeder Zeit die gleichen Ergebnisse liefern,
	unabhängig von Beobachter und anderen Einflussgrößen.
	
	\paragraph{Nicht querempfindlich}
	Abhängigkeit der Anzeige nur von der Messgröße und nicht von anderen Größen wie z.B. der Temperatur.
	
	\paragraph{Rückwirkungsfrei}
	Die Messung sollte das Messobjekt nicht beeinflussen.
		
	
	